# ЭЛЕКТРОННЫЙ КОНОСАМЕНТ

Коносамент служит: 
Распиской, которая подтверждает факт принятия груза для перевозки; Основанием для выдачи товара в порту при получении; 
Подтверждением наличия договора морской перевозки.

Круговорот коносаментов в природе.
После отправки груза перевозчик (морская линия или агент-экспедитор) оформляет оригиналы коносамента.
Перевозчик передает оригиналы коносамента грузоотправителю.
Грузоотправитель передает оригиналы коносамента грузополучателю (обычно курьерской почтой).
Грузополучатель сдает оригиналы коносамента в обмен на груз.
 
В зависимости от получателя товара, документ подразделяется на следующие виды:
1. Именной. Его составляют на имя организации — получателя груза;
2. Ордерный. Грузоотправитель либо получатель указывают в документе третье лицо, которое будет вправе получить его. На таком коносаменте обязательно предусматривается индоссамент — отметка о передаче;
3. Предъявительский. При морской перевозке грузов в пункте назначения товар выдается держателю такого коносамента.
По способу доставки документ бывает:
4. Линейным. Он заполняется на товар, отправляемый судном, следуемым по конкретному расписанию и маршруту;
5. Фрахтовым либо чартерным. Оформляется для нерегулярных перевозок. Его составляют на основании соглашения между поставщиком и грузоперевозчиком, который выполняет условия договора, используя одно или несколько судов для доставки. Транспортировка может осуществляться одним судном в несколько рейсов или несколькими в один рейс.

В зависимости от наличия отметок о состоянии отправления выделяют чистый и нечистый коносамент:
6. Чистый. Документ не имеет записей о дефектах на упаковке или нарушении целостности товара. Фактическое состояние, количество единиц отправлений совпадает с данными коносамента;
7. Нечистый. Имеется запись о повреждении, порче тары или самого груза.
Разновидности коносамента с учетом способа доставки:
8. Прямой. Груз доставляется от пункта отправления до пункта назначения одним транспортным средством;
9. Сквозной. Используется при мультимодальном способе доставки, когда груз перевозится несколькими видами транспорта, например, судном, железной дорогой и автомобилем.
Сроки погрузки груза также влияют на выбор вида коносамента:
10. Бортовой. Документ составляют после погрузки товара на судно;
11. Для погрузки на судно. Коносамент заполняют до погрузки на борт.

ДЛЯ СМАРТ-КОНТРАКТА

Основными реквизитами коносамента согласно Кодексу торгового мореплавания Российской Федерации являются:
наименование судна (если груз принят к перевозке на определённом судне),
наименование перевозчика и отправителя,
наименование места приёма или погрузки груза,
наименование места назначения груза (либо, при наличии чартера, место назначения или направления судна),
наименование получателя (именной коносамент) или указание, что коносамент выдан «приказу отправителя», либо
наименование получателя с указанием, что коносамент выдан «приказу получателя» (ордерный коносамент), или
указание, что коносамент выдан на предъявителя (коносамент на предъявителя);
наименование груза, имеющейся на нём марки, число мест либо количество и/или мера (вес, объём),
фрахт и другие причитающиеся перевозчику платежи,
время и место выдачи коносамента, число составленных экземпляров коносамента,
подпись капитана или иного представителя перевозчика.


